
\phantomsection \label{subsubsec:SAE451}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{SAE451}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{SAE451}{SAÉ4.PilPro.01}}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Piloter des solutions de sécurité pour les besoins du réseau informatique d'un client} % SAÉ-PILPRO-47 :
\\
\end{tabular}


\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1aOLzmQJJb0RGbLx5z4YdXU5SphdVIafEtq9FjsWVjkI/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{saeC}{\bfseries Cursus}
	& BUT2 > S4 > \textit{Adaptation locale}  \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
 %   \textcolor{saeC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{31h}, dont 10h CM/TD et 21h TP \\
%\cline{2-2}
%	& \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {50}h} \\
% \hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Heures}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{non publié} \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{31h}, dont 10h CM/TD et 21h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {50}h} \\
\hline

\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{saeC}{\bfseries Parcours}
	& PilPro \\
\hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compSA}{PilPro1}~:~coeff.~\textbf{34}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{PilPro2}~:~coeff.~\textbf{27} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{saeC}{\bfseries Objectifs et problématique professionnelle} \\
	\hline
	 Le professionnel R\&T spécialisé en Pilotage de Projets Réseaux,
lorsqu'il est missionné pour sécuriser un réseau, est amené à faire des
choix techniques et à les expliquer à son client.
	\\
\hline
\end{tabular}

% Contenu
\begin{tabular}{|G|}
	\textcolor{saeC}{\bfseries Description générique} \\
	\hline
    {\bfseries Description}

Le professionnel PilPro répond à une demande d'un client (un futur
acheteur ou un service informatique d'une entreprise) pour sécuriser son
infrastructure. Son objectif est de proposer une réponse argumentée qui
l'amène à~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  analyser l'offre\,;
\item
  en faire une présentation écrite ou orale, éventuellement de proposer
  une maquette\,;
\item
  déployer ou assurer la migration en proposant des améliorations\,;
\item
  réaliser des tests de validation\,;
\item
  restituer les données techniques sous forme de tableaux de bords
  accompagnés d'explications techniques.
\end{itemize}
Le professionnel PilPro doit également étudier les aspects juridiques,
dont la protection juridique issue des lois françaises et européennes
(droit pénal, droit social, \textabbrv{RGPD}, diffusion de la charte internet,
droits d'administration, etc.). Il doit aussi prendre en compte les
relations interpersonnelles, comprendre le rôle de chaque participant,
savoir travailler en équipe, tenir compte des contraintes du client.
Pour cela, des compétences techniques, relationnelles,
organisationnelles sont nécessaires.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Type de livrables ou de productions}

L'évaluation s'appuiera sur tout ou partie des éléments suivants~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  dossier ou rapport d'étude
\item
  \textabbrv{QCM}
\item
  grille de suivi du travail\,;
\item
  présentation orale (en français ou en anglais).
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}

% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{saeC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compSA}{PilPro1} Mettre en œuvre des projets techniques et réglementaires des R\&T dans son activité
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.01PilPro} \textit{Compréhension d'un cahier des charges technique R\&T}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.02PilPro} \textit{Planification des étapes d'un projet technique R\&T}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.03PilPro} \textit{Co-animation d'une équipe technique}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.04PilPro} \textit{Proposition de solutions techniques R\&T efficientes}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.05PilPro} \textit{Échanges vulgarisés ou techniques avec tous les acteurs d'un projet}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{PilPro2} Gérer des activités R\&T en terme organisationnels, relationnels, financiers et commerciaux
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.01PilPro} \textit{Prise en compte des contraintes d'un pilotage de projet R\&T}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.02PilPro} \textit{Planification de solutions techniques R\&T efficientes}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.03PilPro} \textit{Prise de conscience des enjeux de la communication dans les relations interpersonnelles}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.04PilPro} \textit{Établissement d'un relationnel de qualité}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
\bfseries \bfseries \textcolor{saeC}{Apprentissages} \tabularnewline
\bfseries \textcolor{saeC}{critiques} \tabularnewline
\bfseries \textcolor{saeC}{optionnels}
\end{tabular}
&
\begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compCA}{RT1} Administrer les réseaux et l'Internet
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.05} \textit{Identifier les réseaux opérateurs et l'architecture d'Internet}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.06} \textit{Travailler en équipe pour développer ses compétences professionnelles}
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{RT2} Connecter les entreprises et les usagers
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{$\bullet$ AC22.04} \textit{Administrer les réseaux d'accès des opérateurs}
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{$\bullet$ AC22.05} \textit{Capacité à questionner un cahier des charges R\&T}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{RT3} Créer des outils et des applications informatiques pour les R\&T
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC23.02} \textit{Développer une application à partir d'un cahier des charges donné, pour le Web ou les périphériques mobiles}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC23.03} \textit{Utiliser un protocole réseau pour programmer une application client/serveur}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC23.04} \textit{Installer, administrer un système de gestion de données}
\tabularnewline
\textcolor{compCC}{$\bullet$ AC23.05} \textit{Accéder à un ensemble de données depuis une application et/ou un site web}
\tabularnewline
\end{tabular}

 \\ \hline

\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Ressources combinées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R412}{\textcolor{ressourceC}{R4.06}} Anglais professionnel 2
\tabularnewline
\hyperlink{R413}{\textcolor{ressourceC}{R4.07}} Expression-Culture-Communication professionnelle : Préparer l’insertion professionnelle
\tabularnewline
\hyperlink{R414}{\textcolor{ressourceC}{R4.08}} Projet Personnel et Professionnel
\tabularnewline
\hyperlink{R451}{\textcolor{ressourceC}{R4.PilPro.09}} Technologies des réseaux et des télécoms
\tabularnewline
\hyperlink{R452}{\textcolor{ressourceC}{R4.PilPro.10}} Management des équipes
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}





\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
\begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
 \bfseries \textcolor{saeC}{Exemples de} \tabularnewline
 \bfseries \textcolor{saeC}{mise en \oe{}uvre}
\end{tabular}
 & 
\begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE451Ex1}{Exemple 1} : Exemple générique
\tabularnewline
\hyperlink{SAE451Ex2}{Exemple 2} : Offre pour un futur acheteur
\tabularnewline
\end{tabular}
\\
\hline
\end{tabular}

\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE451Ex1}{Exemple 1} : Exemple générique}} \\
	\hline
	Il s'agira pour les étudiants (par groupe de deux de préférence)
d'expliquer une solution technique R\&T choisie pour un client. Cette
situation d'apprentissage nécessite de mêler des compétences multiples~:
techniques, relationnelles, organisationnelles.\\
L'étudiant analyse une offre pour en faire une présentation écrite et/ou
orale devant, par exemple, un futur acheteur ou le service informatique
d'une entreprise. Il devra ensuite déployer ou assurer une migration, ou
proposer des améliorations d'une solution sécurisée, réaliser des tests,
restituer les données techniques sous forme de tableaux de bords
accompagnés d'explications techniques.\\
L'étudiant devra également étudier les aspects juridiques~: la
protection juridique issue des lois françaises et européennes (droit
pénal, droit social, \textabbrv{RGPD}, diffusion de la charte internet, droits
d'administration, etc.).\\
L'étudiant devra aussi prendre en compte les relations
interpersonnelles, comprendre le rôle de chaque participant, savoir
travailler en équipe, tenir compte des contraintes du client. \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE451Ex2}{Exemple 2} : Offre pour un futur acheteur}} \\
	\hline
	Dans un premier temps, il faudra étudier une offre pour en faire une
présentation devant un futur acheteur, puis proposer une trame de
phoning et de mailing afin de décrocher un rendez-vous auprès du service
informatique. Puis, il faudra travailler sur un firewall (netfilter sur
Linux ou Stromshield) dans le cadre de la mise en place d'un firewall au
sein d'une petite entreprise.\\
On pourra améliorer ce réseau en utilisant pfsense (pare-feu routeur
portail captif) et squid ( proxy).\\
Dans un second temps, la protection juridique issue des lois françaises
et européennes (droit pénal, droit social,\textabbrv{RGPD}, etc.) devra être étudiée
( exemple~: le déchiffrage d'un flux https doit s'effectuer dans le
parfait respect de la législation~: exclusion des catégories sensibles,
présentation d'une charte SSL dédiée,\ldots).\\
Les étudiants pourront réfléchir à la création de pages de
sensibilisation précises et contextuelles en cas de blocage pouvant
intégrer des images, des vidéos, un rappel de la charte, etc. Cette
réflexion devra se faire dans le contexte précis du droit du travail~:
diffusion de la charte internet, droits d'administration très
fins\ldots{}\\
Il sera nécessaire de~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  savoir utiliser la commande iptables pour mettre en place le firewall
  Linux
\item
  mettre en place un proxy et son paramétrage
\item
  maîtriser les notions de \textabbrv{NAT} et \textabbrv{PAT} (dans le cas de firewall-routeur)
\item
  connaître les applications ou services qui sont généralement implantés
  dans un petit réseau d'entreprise
  (https, active directory\ldots)
\item
  comprendre la mise en place de règles, de chaînes, d'action.
\end{itemize}
Il est possible de travailler avec les plaquettes de fournisseurs
existants~: par exemple OLFEO
\url{https://drive.google.com/file/d/18VlWuRkmnTXEmMDZry-56nXumQoAOb7h/view} \\
\hline
\end{tabular}
